\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tabularx}
\geometry{a4paper, margin=1in}

	


\begin{document}
	\title{ E3C : Corrigé du n°4 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES  Première générale}}
		\date{}
	\maketitle
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	Le milieu $I$ de $[AB]$ a pour coordonnées $(3, 4)$. Si $(\Delta)$ est la médiatrice de $[AB]$, alors
	\[
	M(x, y) \in (\Delta) \iff \overrightarrow{IM} \cdot \overrightarrow{AB} = 0 \iff -2(x - 3) + 4(y - 4) = 0 \iff -2x + 4y - 10 = 0 \iff x - 2y + 5 = 0
	\]
	La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 2}
	Les vecteurs $\overrightarrow{MP}$ et $\overrightarrow{MN}$ sont orthogonaux, donc les droites $(MP)$ et $(MN)$ sont perpendiculaires : le triangle $MNP$ est donc rectangle en $M$ et l'ensemble des points est le cercle de diamètre $[NP]$.\\ La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 3}
	On a $g'(x) = 3x^2 - 4$ et en particulier $g'(-1) = 3 - 4 = -1$.\\ Si $t$ est la tangente, $M(x, y) \in T \iff y - g(-1) = g'(-1)(x - (-1))$.\\ Avec $g(-1) = -1 + 4 + 5 = 8$, on a donc :
	\[
	M(x, y) \in T \iff y - 8 = -1(x + 1) \iff y = -x + 7
	\]
	La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 4}
	En écrivant $y = x^2 + x + 3 = \left( x + \dfrac{1}{2} \right)^2 - \dfrac{1}{4} + 3 = \left( x + \dfrac{1}{2} \right)^2 + \dfrac{11}{4}$, on voit que la droite d'équation $x = -0,5$ est axe de symétrie de la parabole.\\
	 La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 5}
	L'inéquation peut s'écrire $3e^{x+2} < 3e^4$ ou en simplifiant par 3 :\\ $e^{x+2} < e^4$ et en multipliant par $e^{-4}$, $e^{0} < e^{x-2}$, soit finalement par croissance de la fonction exponentielle, $0 < x - 2$ ou $x < 2$. L'ensemble des solutions est l'intervalle $] -\infty, 2[$.\\
	 La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	\subsection*{Partie A}
	

	\subsubsection*{1. Déterminer une forme explicite de la suite $(u_n)$}
	
	On sait que pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_n = 25000 \times 0,94^n$.
	
	\subsubsection*{2. Calculer la somme des sept premiers termes de la suite $(u_n)$}
	
	Avec $S_7 = u_0 + u_1 + \dots + u_6$,
	
$
	0,94S_7 = u_1 + u_2 + \dots + u_7$, \\
	 d'où par différence : $ 0,06S_7 = u_0 - u_7 = 25000 - 25000 \times 0,94^7$,\\ 
	  d'où $	S_7 = 25000 \times \dfrac{1 - 0,94^7}{0,06} \approx 25000 \times \dfrac{0,351522}{0,06} \approx 146468$

	
	\subsubsection*{3. Comparer les termes $u_0$ et $v_0$ puis $u_{20}$ et $v_{20}$}
	
	\begin{itemize}
		\item $u_0 = 25000$ et $v_0 = 50 \times 104 = 5200 : u_0 > v_0$
		\item $u_{20} = 25000 \times 0,94^{20} \approx 7252,66$ \\
		et $v_{20} = 50 \times (104 + 25 \times 20) = 50 \times 604 = 30200;\\ u_{20} < v_{20}$
	\end{itemize}
	
	\subsubsection*{4. Déterminer le plus petit entier naturel $n$ tel que $u_n < v_n$}
	
	Il faut résoudre dans $\mathbb{N}$ l'inéquation : $25000 \times 0,94^n < 50(104 + 25n)$.
	
	On a $u_8 = 15239,2$ et $v_8 = 50 \times (104 + 25 \times 8) = 15200$
	
	$u_9 = 14324,9$ et $v_9 = 50(104 + 25 \times 9) = 16450$
	
	9 est donc le nombre solution.
	
	\subsection*{Partie B}
	 $u_n$ et $v_n$ représentent les nombres de voitures respectivement diesel et essence vendues à partir de 1995.\\ D'après le résultat précédent en 1995 + 9 = 2004, le nombre de véhicules diesel vendues sera inférieur à celui des véhicules essence.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	\subsection*{Partie A}
	
	\subsubsection*{1. Calculer $P(B \cap S)$}
	
	On peut dresser un arbre pondéré de probabilités :
	
	\begin{tikzpicture}
	[level 1/.style={level distance=2cm,
		sibling distance=3cm},
	level 2/.style={level distance=2.5cm,
		sibling distance=1.5cm}]
	\node {} [grow'=right]
	child {node {$S$}
		child {node {$B$}
			edge from parent node[above] {$\dfrac34$}
		}
		child {node {$\overline B$}
			edge from parent node[below] {$\dfrac14$}
		}
		edge from parent node[above] {$\dfrac12$}
	}
	child {node {$\overline S$}
		child {node {$B$}
			edge from parent node[above] {$\dfrac18$}
		}
		child {node {$\overline B$}
			edge from parent node[below] {$\dfrac78$}
		}
		edge from parent node[below] {$\dfrac12$}
	}
	;
\end{tikzpicture}

	
	On a $P(B \cap S) = P(S \cap B) = P(S) \times P_S(B) = \dfrac{1}{2} \times \dfrac{3}{4} = \dfrac{3}{8}$.
	
	\subsubsection*{2. Déterminer la probabilité que le groupe de copains réponde correctement à la question posée}
	
	D'après la loi des probabilités totales on a :
	\[
	P(B) = P(B \cap S) + P(B \cap \overline{S}) = \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2} \times \dfrac{1}{8} = \dfrac{3}{8} + \dfrac{1}{16} = \dfrac{6}{16} + \dfrac{1}{16} = \dfrac{7}{16}
	\]
	
	\subsubsection*{3. Les évènements $S$ et $B$ sont-ils indépendants ?}
	
	On a avec $P(S) = \dfrac{1}{2}$ :
	\[
	P(B \cap S) = \dfrac{3}{8} \text{ et } P(B) \times P(S) = \dfrac{7}{16} \times \dfrac{1}{2} = \dfrac{7}{32}
	\]
	Les évènements $S$ et $B$ ne sont donc pas indépendants.
	
	\subsection*{Partie B}
	

	
	\subsubsection*{1. Déterminer la loi de probabilité de $X$}
	
	On a $P(\overline{B}) = 1 - \dfrac{7}{16} = \dfrac{9}{16}$. D'où le tableau :
	
	\[
	\begin{array}{|c|c|c|c|}
		\hline
		&&&\\
		X & -5 & 5 & 25 \\
		&&&\\
		\hline
		&&&\\
		P(X = x_i) & \dfrac{9}{16} & \dfrac{6}{16} & \dfrac{1}{16} \\
		&&&\\
		\hline
	\end{array}
	\]
	
	\subsubsection*{2. Que retourne la fonction \texttt{Jeu} écrite ci-dessous en langage Python avec les listes $L = [-5, 5, 25]$ et $G = [0,5625; 0,375; 0,0625]$ ?}
	
\begin{center}
	
	\begin{tabularx}{0.4\linewidth}{|X|}\hline
		def \texttt{Jeu(L,G):}\\
		\quad  \texttt{n = len(L)}\\
		\quad \texttt{E = 0}\\
		\quad \texttt{for i in range(n):}\\
		\qquad \texttt{E =E + L[i]*G[i]} \\
		\quad \texttt{return(E)}\\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}
	
	L'algorithme donne l'espérance mathématique du jeu :
	\[
	E = -5 \times \dfrac{9}{16} + 5 \times \dfrac{6}{16} + 25 \times \dfrac{1}{16} = \dfrac{-45 + 30 + 25}{16} = \dfrac{10}{16} = \dfrac{5}{8} = 0,625€
	\]
	En moyenne ce jeu permettra de gagner 6,25€ en 10 parties.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	

	
	\subsection*{1. Calculer $y$ lorsque $x = 20$ cm}
	
	Le volume de la boîte est donc :
	\[
	V = 16xy
	\]
	Avec $V = 10000$ et $x = 20$, on a donc :
	\[
	10000 = 16 \times 20 \times y \iff 10000 = 320y \iff y = 31,25 \text{ cm}
	\]
	
	\subsection*{2. Pour toute valeur de $x > 0$, on note $f(x)$ l'aire du parallélépipède rectangle. Démontrer que : pour tout $x > 0$,}
	\[
	f(x) = \dfrac{20000}{x} + 32x + 625
	\]
	
	On a une base d'aire $xy$, deux côtés d'aire $16x$ et deux côtés d'aire $16y$.
	
	L'aire du parallélépipède rectangle est donc égale à :
	\[
	f(x) = xy + 32x + 32y \text{ et on sait que } 10000 = 16xy \iff y = \dfrac{625}{x}
	\]
	Donc
	\[
	f(x) = x \times \dfrac{625}{x} + 32x + 32 \times \dfrac{625}{x} = 625 + 32x + \dfrac{20000}{x} = \dfrac{20000}{x} + 32x + 625
	\]
	
	\subsection*{3. Quelles dimensions doit-on donner à ces boîtes pour que leur surface ait une aire minimale ?}
	
	On a $f'(x) = -\dfrac{20000}{x^2} + 32$.

	\begin{itemize}
		\item $\dfrac{20000}{x^2} + 32 > 0  \iff 32 > \dfrac{20000}{x^2} \iff x^2 > \dfrac{20000}{32} \iff x^2 > 625 \iff x > 25$
		\item $\dfrac{20000}{x^2} + 32 < 0  \iff 32 < \dfrac{20000}{x^2} \iff x^2 < \dfrac{20000}{32} \iff x^2 < 625 \iff x < 25$
		\item $\dfrac{20000}{x^2} + 32 = 0  \iff 32 = \dfrac{20000}{x^2} \iff x^2 = \dfrac{20000}{32} \iff x^2 = 625 \iff x = 25$
	\end{itemize}

	Donc l'aire est décroissante sur $[0, 25]$, puis croissante pour $x > 25$ : le minimum de l'aire est donc obtenu pour $x = 25$. On aura $y = \dfrac{625}{25} = 25$.
	
	Les boîtes feront donc : $25 \times 25 \times 16$ cm.
	
\end{document}
